\documentclass[10pt, a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}

\fancyhf{}
\rhead{Übungsblatt 2}
\lhead{Nick Martin, Tim Lukas}
\cfoot{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\begin{document}

\begin{center}
    \vspace*{1cm}
    {\Large \textbf{Übungsblatt 2 - Informationsvisualisierung und Visual Analytics}}
\end{center}
\begin{center}
    {\Large Nick Martin, Tim Lukas}
    \vspace*{1cm}
\end{center}

% \section*{Aufgabe 1: Daten- und Task-Analyse}
% 
% \subsection*{\textit{What?} (Datenanalyse)}
% \begin{itemize}
%   \item \textbf{Datentyp:} bei den Rohdaten handelt es sich um eine \textbf{Tabelle}.
%   \item \textbf{Items (Zeilen):} Die Items sind die 6 \textbf{Personen} (A - F). Jede Person stellt eine Entität dar. 
%   \item \textbf{Attribute (Spalte):} Die Attribute sind die 5 \textbf{Programmiersprachen} (Java, Perl, JS, C\#, Python). 
%     Sie beschreiben Eigenschaften der Items. 
%   \item \textbf{Werte (Zellen):} Die Werte in den Zellen repräsentieren die Selbsteinschätzung der Kenntnisse einer Person für eine 
%     bestimmte Programmiersprache, die Werte liegen auf einer Skala von 1-5. 
% \end{itemize}
% 
% \paragraph{Attirbut Typen}
% die Attribute der Tabelle entsprechen folgenden Klassifikationen:
% \begin{itemize}
%   \item \textbf{Personen:} Personen sind kategorische Attribute. Sie haben keine implizite Ordnung und dienen in dieser Tabelle 
%     als eindeutiger Schlüssel, um auf die Werte eines Items zuzugreifen.
%   \item \textbf{Programmiersprachen:} Auch die Programmiersprachen sind sind kategorische Attribute.
%   \item \textbf{Werte der Selbsteinschätzung:} Die Selbsteinschätzungen sind ordinale Attribute. Es existiert eine klare Rangfolge (5 ist besser als 4),
%     die Abstände zwischen den Werten sind jedoch weder quantifizierbar noch notwendigerweise gleichmäßig.
% \end{itemize}
% 
% 
% 
% \subsection*{Why? (Task)}
% Die gegebene Aufgabe \emph{"Wer ist der beste und wer der schlechteste Programmierer"} ist eine Domänenfrage. Sie ist:
% \begin{itemize}
%   \item \textbf{Mehrdeutig:} Die Definition von "bester" ist nicht klar. Ist es die Person mit konstant hohen Werten oder eher die Person mit Spitzenwerten
%     in wenigen Kategorien?
%   \item \textbf{Unpräzise:} Es wird keine klare Metrik für den Vergleich vorgegeben.
%   \item \textbf{Nicht direkt ausführbar:} Die Frage kann nicht ohne weitere Annahmen direkt an die Daten gestellt werden.
% \end{itemize}
% 
% Die Frage könnte in folgende Datenfragen übersetzt werden:
% \begin{center}
%   \textit{"Welche Person hat die höchste Summe an Fähigkeitspunkten über alle fünf Programmiersprachen, und welche die niedrigste?"}
% \end{center}
% 
% 
% \paragraph{Abstraktion der Aufgabe:}
% Das übergeordnete Ziel ist der Vergleich der Gesamtkompetenzen aller Personen, um die Extremwerte zu identifizieren. Um dieses Ziel zu erreichen sind folgende
% Aktionen erforderlich:
% \begin{enumerate}
%   \item \textbf{Zusammenfassen / Agregieren:}
%     Da jede Person durch mehrere Attribute (fünf Programmiersprachen) beschrieben wird, kann kein direkter Verlgeich stattfinden. Zuerst müssen diese verschiedenen Werte
%     für jede Person zu einem einzigen, repräsentativen Wert zusammengefasst werden.
%       \begin{itemize}
%         \item \textbf{Beispiel:} Berechnung der Summe oder des Medians der Fähigkeitswerte pro Person.
%       \end{itemize}
%   \item \textbf{Ordnen:} Die aus der Aggregation resultierenden Gesamtwerte werden anschließend genutzt, um eine Rangliste aller Personen zu erstellen. Diese Aktion bringt
%     die Items(Personen) in eine explizite Reihenfolge.
%   \item \textbf{Suchen/Identifizieren:} Im finalen Schritt müssen die beiden gesuchten Items aus der im vorherigen Schritt erstellten, geordneten Liste extrahiert werden:
%     Die erste Person (der "beste") und die letzte Person (der "schlechteste").
% \end{enumerate}
% 
% \vspace{1em}
% \textbf{Ergebnis der Task-Abstraktion:} Die Aufgabe besteht darin, für eine Menge von Items (Personen) deren Attribute zu aggregieren,
% um eine Rangordnung zu erstellen, aus der die Extremwerte identifiziert werden können.


\section*{Aufgabe 2 - Datenattribute}
\subsection*{Diskussion zwischen den in der Vorlesung vorgestellten und den in der Publikation vorgeschlagenen Attribut-Typen}

Der primäre Unterschied zwischen der Klassifikation von S. S. Stevens und dem in der Vorlesung behandelten System liegt in ihrer jeweiligen Ausrichtung.
Stevens Gliederung in Nominal-, Ordinal-, Intervall und Verhältnisskalen ist auf die statisitsche Analyse ausgelegt.
Sie definiert, welche mathematischen Operationen für einen Datentyp zulässig sind, um die statistische Validität gewährleisten zu können.
In der Vorlesung haben wird die Attribut-Typen kategorial, geordnet und quantitativ behandelt. Diese sind dagegen auf die grafische Darstellung von Daten
ausgelegt. Die zentrale Frage hier ist, wie die Struktur der Daten am effektivsten und sinngemäß durch visuelle Kanäle (z.B. Farbe, Form und Position) dargestellt werden kann.

Bei den Gemeinsamkeiten fällt auf, dass Stevens' Nominalskala direkt dem kategorialen Attributstyp entspricht, der in der Vorlesung behandelt wurde. 
Auch die Ordinalskala entspricht dem geordneten (ordered) Typ aus der Vorlesung.

Die größte Abweichung betrifftt die numerischen Daten. Stevens unterscheidet zwischen Intervallskalen, die keinen echten Nullpunkt besitzen (bspw. Celsius), 
und Verhältnisskalen mit einem absoluten Nullpunkt (z.B. Größe). 
Diese Trennung ist statistisch entscheidend, da Verhältnisse nur bei einem existierenden absoluten Nullpunkt sinnvoll sind. 
Das in der Vorlesung behandelte Modell fasst beide Typen von Stevens zu einem einzigen quantitativen Typ zusammen. 
Dies hat den Grund, dass für die grafische Umsetzung die Art des Nullpunkts in der Regel keine Rolle spielt. 
Sowohl Intervall- als auch Verhältnisskalen werden üblicherweise durch dieselben visuellen Kanäle, wie die Position auf einer Achse oder die Balkenlänge, abgebildet.

Abschließend lässt sich sagen, dass das in der Vorlesung behandelte System eine für die Informationsvisualisierung optimierte Version des Systems von Stevens ist. 
Es vereinfacht Stevens’ strenge statistische Regeln zu einem Modell, das hilft, gute Design-Entscheidungen für die visuelle Darstellung von Daten zu treffen.


\end{document}
